點解要成立獨立調查委員會？

點解要成立獨立調查委員會？

1.警察投訴科調查立場偏頗：
調查時問對自己人有利既問題

2. 調查人員係自己人：
警察投訴科D人做完一排officer 會返去警隊做野，又只係警隊做過嘅嘅人先可以考入投訴科。

3. so call 「獨立監察警方處理投訴委員會」只有權監察, 冇權調查：
投訴科調查緊嘅時候，亦只可以坐喺隔離睇，冇得主動問問題或干涉調查。又冇權傳召證人。唔同意調查結果，只可以發還警察投訴科。（ 結果就係佢哋只會一直得到一份有偏頗嘅報告）

777 話冇需要成立獨立調查委員，因為現行機制行之有效？

2006年度至2010年度各年度的投訴案件中，逾半投訴案件的結果為「終止調查、撤回或無法追查而沒有調查」。立法會每年撥款4,000萬港元俾投訴警察課係浪費公帑，應該另行建立擁有調查、定案及處分權力的獨立監察機構。監警會因其職能只是「觀察、監察和覆檢」投訴警察課的調查，自身沒有調查權、處分權和定案權，故被稱為「三無」的「無牙老虎」。
所謂兩層機制，互相監察，只係廢話。

每次777 話冇需要成立獨立調查委員
，因為現行機制行之有效，我就好躁想笑。 你係唔係真係當班市民傻㗎？

Reference:
Wong, K. C. (2010). Police powers and control in Hong Kong. International Journal of
Comparative and Applied Criminal Justice, 34(1), 1-24.

(Facebook: 香港執業律師 黃英琦著）

向歷史學習：成立獨立調查委員會，不單是為了調查6.12事件，而是在理解燥動六月的青年參與中，檢視香港的系統性管治問題

1966年4月4日，蘇守忠開展反天星碼頭加價的絕食行動；同日晚上，大批青年從尖沙咀遊行至旺角，收集反加價簽名，再折返尖沙咀，遊行隊伍約三百多人。遊行市民與蘇守忠的伙伴盧麒會合後，又再次沿著彌敦道遊行至凌晨三時。翌日零星遊行繼續。4月6日，市民以小隊方式在九龍各區示威，警方開始拘捕，帶了四人返油麻地警署時，近五百市民圍觀，群情洶湧，部分青年更怒哮衝向警署。

接下來情況急轉直下，開始失控，群眾在彌敦道一帶亂闖，用竹支石塊襲擊警察，推翻汽車、縱火，搶掠百貨公司，亦有樓上居民將花盆擲向警察。此乃「66年九龍騷動」，警方在4月7日凌晨宣佈戒嚴，仍須兩天時間才平息事件。

1966年5月3日，即事件結束三週後，政府宣佈成立獨立調查委員會，並於七個月後發表長達167頁的報告。當年的政府沒有迴避，視「六六騷動」為系統性管治問題(systemic problems of governance)的「症狀」呈現，騷動反映的是殖民管治的不足，而非由「外部勢力」(如67暴動) 的煽動引發，要回應，就要找出根本原因 root cause。

當年的獨立調查委員會，展開了對六六騷動的成因以至應如何改善政策的全面調查和建議，不是只針對警權。報告特別關注「年青人的特別問題」，例如，年青人對香港的「非永久」狀態缺乏安全感和歸屬感 (a sense of insecurity that arose from the feeling of impermanence and from the lack of a sense of belonging amongst young people)。報告不接納的，是「參加四月騷動事件的人並不代表香港的青年，而且都是非狂即妄的人和匪類」的看法。報告看到的，是「青年⼈越來越認識本港的社會及經濟情況，但對獲得成功的機會有限，不能實現所抱願望，感到苦悶」。

有學者認為，這份六六騷動的報告比67暴動報告更為重要，報告促成了社會政策的改革，例如更重視普及教育和民生議題。66年後，殖民政府開始在社區建立「公民意識和責任」 (a need to develop civic consciousness and a responsibility to Hong Kong)，設立民政專員系統為「官民橋樑」，感受社區脈搏，舉辦凝聚社區的活動。

當中，社區民政系統是全新的想法。政府認為，在街頭巷尾不能只有警察的臉孔代表著政府，也需要能回應各類公共議題的「社區民政」。民政系統成立後，也鼓勵和促進社團的建立，於是許多街坊領袖出現，後來更成為區議員。當然，五十多年後，這個社區民政系統已失效和全面老化，當年的社區營造變成形式主義的「舞台社區」，主禮者無論是區議員、社團領袖還是官員，坐在活動中並非為了聆聽，只有某種「俾自己一些掌聲」的心態。官員主禮後往往即時離去，未能仔細聽取各方意見。於是，地方行政應具備的同理心、包容、鼓勵參與，聆聽不同意見的能力就此喪失了。過去十多年，民政專員日趨象牙塔，選擇性出席某些社區活動，忽略社區的多元價值，與一般市民的想法越行越遠。香港急切需要新的民政系統，新的區議會權責，重建官與民的關係；回應結構性的管治問題，政府不能再迴避。

中文大學的李立峯教授在六月幾次反送中行動的現場做民調，得出的結論是，在6月9日遊行，30歲以下青年參與是44.5%，至6月16日，30歲以下青年參與達57%，至6月21日，參與包圍警總的青年是91%。他們是誰？是什麼動機讓他們走出來？他們的目標是什麼？他們恐懼和爭取的又是什麼？他們為何堅持，為何絕望，政府在未來如何為幾代人帶來希望？

我也是廢老了，能做的不多，我深愛香港這個家，我只希望，在眾多訴求中，政府有胸襟成立全方位獨立調查委員會，擴大調查範圍，理解青年對香港的感情，深入社區，認真聆聽，分析並以價值主導的政策的回應這一代的「年青人特別問題」，認真反省如何重建信任，並願意放棄分化、抹黑和製造仇恨的技倆，用多元共創方法就不同議題盡量求同存異，讓社區不同顏色，共同為香港尋找出路。

(鳴謝：有關66騷動的資料，取自甘甘的博士論文)

push